<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on </title>
    <link>http://mulliken.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 May 2020 23:21:40 -0400</lastBuildDate><atom:link href="http://mulliken.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>音乐履历——张承志（节选）</title>
      <link>http://mulliken.github.io/post/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%B1%A5%E5%8E%86-%E5%BC%A0%E6%89%BF%E5%BF%97%E8%8A%82%E9%80%89/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Feb 2022 19:07:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://mulliken.github.io/post/%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%B1%A5%E5%8E%86-%E5%BC%A0%E6%89%BF%E5%BF%97%E8%8A%82%E9%80%89/</guid>
      <description>作者：张承志
　1968年夏天，当我和两个同班同学扒车插队，混迹在正式被批准的知识青年队伍里，翻越了张家口大境门一线的长城，紧紧抓牢解放牌卡车的木拦板，奔向苍苍茫茫的蒙古大草原的时候，我们嘴里哼的是清华老团的《井冈山的道路》，是还没改词的《长征组歌》，和被大小三军宣传队唱红的、谱曲不同的两套《毛主席诗词》。
　在那条剧烈颠簸的，蜿蜿蜒蜒通向大草原的路上，我们没有察觉：自己唱着的歌，和自己将要迎送的生活，其实各自属于极其相异的文化。
　时代的伪装，相当全面地隐蔽了这种区别。
　那时的草原，正在席卷着红色歌曲大潮。只不过，没有谁指出过它其实是“汉式”的。那时不仅人人都在唱《毛主席的著作闪金光》和《大海航行靠舵手》，而且还正在一个小节或一拍之间，拼命地塞进好几个蒙语单词。虽然已经住进这片将要安身立命的草地，知识青年们却没有怎么担心自己的蒙古知识缺乏。我们只是兴致勃勃地在那轰鸣的大一统主旋律之中，和贫下中牧们一起大喊大唱。
　——只是，非常不同的是，在这种大喊大唱时使用的，是一种非常新鲜的语言。
　最初的蒙语学习，最初的对异质文化的接触和喜爱，居然就在简直说是最不自然的方式中，自然而然地开始了。今天我才懂得：多少人永远不能接近的一步质变，被我们跨越得简单至极。此刻回想，只觉得不可思议。
　时代的野性也鼓励了在这个方向上的兴趣。因为，突兀地加于我们的，还不仅是压抑的政治和干瘪的“艺术”，更有亘古沿袭的——骑马游牧生活。
　青春的欲望和活力，在骑马的生活方式中，被释放和平衡了。
　随着第一件袍子穿破，随着对牧人生计的熟悉，以及在生产队（今天叫嘎查）的家族和人群众找到了自己的位置，昔日的北京中学生们闯过了蒙古语言的第一道关口。应当说，在这道关口里的一片空地上，很多人都停步了。生活总算有了秩序，余下的只是谋生，他们不打算再费力改变。
　而且，谁也没要求过谁什么。
　可是，在另外一部分北京学生的内里深处，却不易察觉地滋生出了一个细胞。
　起伏的牧草，合理的饮食尤其是奶茶，鲜艳的袍服，骏马和忠实的狗，慷慨而不道谢的作风，引诱着启发着他们。追逐牧群作息，观望水草迁徙的日复一日，使他们的身心渐渐熏染上了一层蒙古牧民的、难以形容的气质。
　何止没有听出谱子歌词，即便感觉和滋味也再不能分辨。哪怕固执地寻访，但是已经追问不清——已经与它永远地失之交臂了。
　这样的体验一旦被自己意识清晰，以后再听人议论歌曲音乐，就会觉得难以插嘴。人不会喜欢自己的沉默；可是怎么说得请呢，那种夺魂的神秘和亲切，那种迷人的坦白和浪漫！
　我很少和人谈论歌曲。哪怕是当人们谈到一些受到知识界和青年强烈支持的著名音乐家；更不用说对那些充斥电视的老鼠腔狐狸眼、对那些厕所苍蝇一般嗡嗡繁殖的“伪歌”了。
　渐渐地我必须习惯一个“偏激”的名声。因为这个莫须有的结论，我在漫长的、差不多走遍了北方的过程里，无数次地审查着自己的感觉。不管手里忙着什么，我的双耳总是在倾听。我用触觉留意，处处盼着与我念盼的歌子相遇。迎着那些清风般吹拂而来的、使我爱恋的歌，我再三地看到了——在这人间和大地上，存在着洗炼的诗句、特定的和鬼斧天工的旋律、还有导致着一种音乐类型的、几乎无可概述的神秘气质。
　它们是真实存在的。
　无论谁，在他活一世的路上，都会与音乐——主要是歌，发生若干关系，虽然质类深浅不同。我也一样，我可以用一连串的歌子，把自己的履历编写一遍。
　我回忆起伴奏着各种歌声的过去。追忆中我不住地咀嚼着其中的意味。我不禁吃惊地发现，我居然长久地独自涉水，逆溯着冲腾的水流。那些在往日漫不经心地哼过的小调，正滚滚淹没而来。它们至今仍在强劲地冲刷着我，继续着对我的改造。
压迫人的政治空气，并不能阻挡敏锐起来的蒙语听力。那么人就会向着魅力倾倒。对于我，就是向着蒙古旧歌的倾倒。
　是有生第一次吗？当我初次从一种异族语言中接触了那样的表达时，我有些不知所措。只是，几乎就是在感到兴奋的同一个瞬间，我就明白了——我不能和这些歌不发生关系。
　“十两黄金打成的摔跤服，在后背的上面闪着光。”而在草原上听的时候，它的蒙语原词不仅比汉译更富画面感，而且韵律间还有悠悠的赞叹：
　“ArbanLang—ginaltanJodag
　Ar—inedegurgilalJinahoi”
　和汉语是多么不一样呵，它居然是首句押韵！a对a，阿勒巴(+)对阿楞（后背）！年轻的我叼着草棍，躺在牧场上想入非非了。真绝呀，接着：“二十两丝线绣的花护腿，在护腰的下面闪着金光”：
　“Horinlang-ginholgaitoxiu
Hormuicdogurgilajinahoi”
　从十两到二十两，从穿戴到籍贯，传奇的摔跤手独龙章被咏吟了一遍。最后，“百两重的一头走骡子，在场子中央小走着出现了”——Jo对Jo，召(一百)对召西（Josin，摔跤场）。当然，还要懂得什么叫走马的“走”（Joro），否则想象不出那头走骡上场时又稳又摇的神态。
牧民们非常耐心地解释说：走骡，据说是古来角斗场上最高级奖赏。低一级的奖赏是全鞍马；再低一级是马，然后是牛羊。我究根问底：那么为什么骡子重一百两呢？牧民们哈哈大笑。
　躺在草地上的我，捉摸着这种奇特的性格。这些旧歌子，对词汇的使用简练得几乎吝啬，比如动词“闪光”就只是重复而不替换。而名词则是全套的蒙古话；排着队一样，滚滚而来。最新鲜的是，从来枯燥的数词在这个队列中无拘无束，活泼又可爱。
　就这样，我接触了韵脚、音节、词首和句尾。也是这样，我第一次见识了朴素而有趣的比喻、排比和比兴的艺术。对于一个在一所重理轻文的工科大学附中里，几乎从未接触过文学的中学生来说；对于除了小人书和语文课本，再也没有谁为自己开阔视野的普通北京孩子来说，这异样又对仗的蒙古词儿，是一次新奇的启蒙。它们像灌顶的雪水，像开窍的一击，弄得正在草原上寻寻觅觅，精力过剩的，刚刚满了二十岁的我满心欢喜。
　第一首学会的旧歌是什么？是《乃林呼和》还是《独龙章》？时至今天记忆已经模糊了。记不清我那时是用汉字记的音呢，还是用别字连篇的“准蒙文”加上俄文字母和汉语拼音。我耳朵竖直地听，右手急速地写，把老人们好不容易才吐露的一句半句，不求甚解，先记下来。
　恐怖的政治，从来直接压迫人的歌唱。阿爸额吉们没有忘记谨慎，他们往往唱了几句就后悔了，生怕因为宣扬古旧而招祸。他们在教了几句之后，往往就神色不安，渐渐坐不住了。“拜！都是旧东西，拜！”他们连连挥手，坚决不教了。但是，我大多已经胜利地记了下来。
　由于蒙古长调的用语的朴素和口语化，诸如“大海喇嘛的祭会上，它七十三次跑第一”那样的奇句，往往让人一听即熟，过耳不忘。这种朴素成全了我，使我不至因为没听懂、没记住，而落得过多地得而复失。这种朴素不仅使我感慨，而且至今使我体会不尽。
　歌词因人而异，古歌在每一个歌手那里都被随意增删。我忍住烦，费劲地一个人一个人地反复打听。后来我懂了，确认一种介乎民间流传和传世古典之间的旧歌，是一件不易的大业，歌子的生命也表现在就在于它的衍变。但我的要求不高，我的愿望只是大体学会立即上口；只是用这些异色的歌强化自己身上的、那些被我满心喜欢的牧人味儿。
　那是我的最初求学。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lanczos tridiagonalization made simple</title>
      <link>http://mulliken.github.io/post/lanczos/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://mulliken.github.io/post/lanczos/</guid>
      <description>Given a real symmetric matrix $A$, one way to tridigonalize $A$ is the Lanczos procedure which I will introduce right now. To transform $A$ into a tridiagonal matrix $T$, we need an orthogonal matrix $U$: $U^\dagger A U = T$ which implies $UT=AU$. Here
$$ T = \begin{pmatrix} \alpha_1 &amp;amp; \beta_2 &amp;amp; &amp;amp; &amp;amp; \\ \beta_2 &amp;amp; \alpha_2 &amp;amp; \beta_3 &amp;amp; &amp;amp; \\ &amp;amp; \ddots &amp;amp; \ddots &amp;amp; \ddots &amp;amp;\\ &amp;amp; &amp;amp; \beta_{N-1} &amp;amp; \alpha_{N-1} &amp;amp;\beta_{N}\\ &amp;amp; &amp;amp; &amp;amp; \beta_N &amp;amp;\alpha_{N}\\ \end{pmatrix}.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thermo-Field Dynamics and the Mixed Initial States</title>
      <link>http://mulliken.github.io/post/thermo-field/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 02:07:40 -0330</pubDate>
      
      <guid>http://mulliken.github.io/post/thermo-field/</guid>
      <description>When simulating the dynamics of open quantum systems, one often assumes a pure initial state of the system part. The validity of the assumption, of course, depends on the experimental realization. In most of the excitation energy transfer experiments, a pure initial state is a faithful representation of the system because the coherent light that excites molecules makes the wave-function of the system collapse to a certain state, hence factorizes the system-environment density matrix.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jordan Wigner Transformation Made Simple</title>
      <link>http://mulliken.github.io/post/jordan-wigner/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 20:07:40 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://mulliken.github.io/post/jordan-wigner/</guid>
      <description>The Jordan-Wigner transformation turns fermionic creation and annihilation operators to a combination of spin operators. I had a hard time understanding how it works until yesterday I came across the notes in this place. The notes list the definitions and the algebra of the &amp;ldquo;string+spin&amp;rdquo; operators. The notes themselves however still didn&amp;rsquo;t make me fully fully understand why the things work like this. But fortunately I worked out some
Kronecker products (or tensor products) of spin operators when I was developing the fishbonett package.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Color Post Title</title>
      <link>http://mulliken.github.io/post/color/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2020 23:21:40 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://mulliken.github.io/post/color/</guid>
      <description>Color Post</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
